%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Conclusiones}

\begin{quotation}[Engineer, statistician, professor, author, lecturer, and management consultant]{W.Edwards Deming (1900--1993)}
It is not enough to do your best: you must KNOW what to do, and THEN do your best.
\end{quotation}

\begin{abstract}
En este capítulo se exploran los motivos que han definido la viabilidad del proyecto así como los sucesos que han jugado en contra del éxito de este. Además, se propondrán mejoras futuras. 
\end{abstract}

\section{Informe post-mortem}

A continuación se realizará una valoración de los puntos fuertes o ventajas, subyacentes del proyecto o del desempeño personal (individual y grupal) que han influido a lo largo de todo el desarrollo de Fashionlint frente a todas las adversidades, malas decisiones y conflictos ajenos que han supuesto un detrimento de los objetivos y el alcance propuestos en un principio.
La necesidad de recoger estas métricas en ingeniería del software reside en que todo proceso cuantificable puede ser valorado por un experto, y por tanto mejorado en futuros proyectos o situaciones indentificadas como similares. Para ello dividiremos los sucesos en positivos y negativos, no solo indentificándolos, si no, ofreciendo soluciones y reflexionando sobre su origen y desempeño en un apartado final de conclusiones.
El recopilatorio de todas estas lecciones aprendidas, significa una base potente de conocimiento basado en la experiencia que permitirá elevar tanto el perfil de project manager como developer a un escalón más en lo que a metodologías ágiles y tecnologías se refiere.

\subsection{Lo que ha ido bien}

\begin{itemize}
\item Motivación personal. Pudiera parecer obvio que tanto las tecnologías escogidas como la idea de negocio resultaron atractivas desde un primer momento para el equipo, pero son muchos los casos en los que un proyecto no tiene éxito por causas antagónicas. La sed de conocimiento a la hora de explorar nuevos campos, como el desarrollo en Kotlin o el machine learning, han permitido un sobresfuerzo moral a coste 0 que se ha traducido en más horas, y lo más importante: mejor aprovechadas. Cuando surgía cualquier problema a nivel de tecnologías o implementación el equipo se ha mostrado resolutivo y eficiente por iniciativa propia, facetas que en otras condiciones de motivación menos favorables, probablemente nunca hubieran sido explotadas. En futuros proyectos será imprescindible contar con un equipo que se sienta cómodo en las tecnologías(o desee aprenderlas en su defecto) y que crea en la idea de negocio final.

\item Formación gratuita. La búsqueda de recursos por cuenta propia está a la orden del día para cualquier estudiante de ingeniería informática, sin embargo no ha sido hasta ahora que verdaderamente ha surgido la necesidad de formarse en una disciplina completamente nueva y ajena a los conocimientos adquiridos a lo largo del grado. Ha sido un total sorpresa para el equipo de desarrollo haber obtenidos todos los conocimientos necesarios sin coste alguno. Plataformas como \href{https://www.youtube.com/}{YouTube}, \href{https://towardsdatascience.com/}{TowardsDataScience} o \href{https://towardsdatascience.com/}{Kaggle} ofrecen un contenido de un nivel técnico altísimo si se sabe dónde buscar. Si unimos estos recursos a la publicación constante de 'papers' en infinitas disciplinas y los miles de proyectos de ejemplo y lineas de código totalmente abierta en los repositorios, damos cuenta de que tenemos todo lo necesario para masterizar cualquier ámbito al alcance de la mano. Por ello, tras abrir los ojos, queremos proponer en futuros proyectos una búsqueda detallada de fuentes fidedignas unidas a una fuerte planificación formativa que permita a los miembros del equipo de desarrollo formarse de una manera completa, de fácil acceso y gratuita.

\item Pair programming. La inclusión de esta técnica hija del 'extreme programming' ha tenido un desempeño sin precedentes en la productividad del equipo. Por las condiciones de salud pública que la pandemia ha exigido, el equipo ha desarrollado el denominado 'virtual pair programming' que gracias a herramientas como jitsii han permitido compartir y otros recursos en tiempo real. Al principio supuso una metodología forzada desde la planificación, y acabó conviertiéndose en un indispensable, buscado por ambos integrantes del equipo gracias a su eficacia. El compromiso mutuo y la resolución de problemas desde dos puntos de vistas diferentes ha supuesto una mayor productividad de líneas de código en menor unidad de tiempo. La mayoría del tiempo de desarrollo ha sido conjunto, no estrictamente con un programador y un supervisor, el intercambio de roles ha sido dinámico: mientras ambos integrantes desarrollan, dejan abierto el canal de comunicación para acceder a él sin esperas. De esta manera, no se limita la productividad ni la comunicación en ningún momento. Sin duda una práctica flexible y recomendada para equipos a pequeña escala.

\item Búsqueda de alternativas. A la hora de plantear las funcionalidades de Fashionlint, el equipo se encontró con campos inexplorados hasta el momento que daban rienda suelta a la imaginación. El adentrarse en nuevas tecnologías es un arma de doble filo, ya que se presta a una visión demasiado optimista y ambiciosa del alcance. En el caso concreto de Fashionlint, esta ambición ha jugado un papel positivo en la vida del proyecto. En estas condiciones se han encontrado limitaciones y bloqueos a lo largo de todo el desarrollo, sin embargo la filosofía flexible que regía el desarrollo ha apoyado con varias alternativas, en muchos casos mejorando la funcionalidad y profesionalidad de las propuestas en un principio. La evolución del software conforme a las necesidades(siempre partiendo de una planificación detallada y precisa)lejos de ser una desventaja, ha expandido la calidad y funcionalidad de Fashionlint. Aunque a costa de un sobreesfuerzo de replanifiación y horas brutas de trabajo, han merecido la pena dichas alternativas.
\end{itemize}

\subsection{Lo que ha ido mal}

\begin{itemize}
\item Estimación de costes. En este apartado la estimación fue más optimista de lo que debiera, no se tuvieron en cuenta factores cruciales a la hora de realizar un presupuesto. Quizá en un marco profesional( y no académico como es el caso) este error sería el más condicionante de todos para el éxito de Fashionlint. Mientras que los tiempos de entrega o las funcionalidades pueden ser negociables como último recurso, un sobrecoste del presupuesto inicial supone pérdidas palpables para la empresa o el equipo de trabajo, lo que puede desemboca en el abandono del proyecto y muy probablemente el cese de la actividad profesional en ese círculo de relaciones. Como solución no basta con extender de manera preventiva dicho presupuesto para curarse en salud, no se debe olvidar que en el marco empresarial se debe ser competitivo. La inversión de esfuerzos en la planificación del coste debe ser mas exhaustiva y precisa, pues es uno de los pilares más importantes del éxito del proyecto.

\item Limitación de potencia en los equipos. No se ahondará en cuestiones técnicas en este apartado pero es bien sabido que cualquier pc medianamente moderno cubre con todas las necesidades para desarrollo web, desarrollo de aplicaciones y miscelánea implícita. Los problemas surgen cuando nos adentramos en el campo del machine learning, en este caso la potencia requerida es mucho mayor y aunque existen alternativas, no son todo lo productivas que se pudiera esperar. La mejor alternativa que se ha encontrado ha sido google-colab, un notebook online similar al conocido jupyter que permite hacer uso de la GPU pero tiene dos pegas principales. La primera es la capacidad de replicación del entorno, pues la mayoría de librerías y plugins necesarios ya están instalados en el servidor de google lo que obliga a configurar de nuevo un gran número de librerías y dependencias semi transparentes al usuario. La segunda, como no podía ser de otra manera, es la existencia de una versión 'pro' de pago que ofrece más memoria, más poder de procesamiento y sesiones mas largas. Las sesiones son el mayor problema ya que a la hora de entrenar una red neuronal, esta toma su tiempo(dependiendo de la complejidad) y por desagracia google obliga a mantener la sesión activa cada cuatro horas, o dicho entrenamiento es interrumpido. Estos problemas se han solventado diviendo el entrenamiento de las redes en unidades más pequeñas como se puede consultar en el apartado técnico de desarrollo. Se concluye que para el desarollo en el campo de la inteligencia artificial, serán necesarios mejores equipos para futuros proyectos.

\item Pandemia mundial. Es bien sabido por todos que las excepcionales circunstancias que el covid-19 ha impuesto en nuestra rutina, ha tenido efectos desastrosos en la economía, la productividad, las relaciones sociales y el bienestar general de cada uno de nosotros. Estás nuevas reglas  con las que empresas y particulares han tenido que lidiar, han supuesto un cambio de paradigma en el mundo del software más que en cualquier otro, por la prestancia que éste muestra al teletrabajo. Nuestra tarea es una de las más preparadas para funcionar bajo estás condiciones de seguridad y aislamiento, por tanto es de suma importancia abordar el problema con todos los recursos a nuestro alcance. La adaptación a estas condiciones no ha sido fácil: las jornadas de trabajo eran más extensas de lo normal y difícilmente cuantificables, por otro lado la desconexión digital era prácticamente inexistente. Más horas frente a la pantalla han desembocado en muchos casos en bloqueos de baja productividad, ante los que el equipo se ha sentido impotente por no poder despejar la mente los periodos de tiempo que recomiendan los expertos. Dada que es una situación novedosa pero que ha venido para quedarse, el equipo de Fashionlint se ha servido de algunos trucos psicológicos para evitar bloqueos y procrastinación: fijar un horario laboral estricto y forzarse a no interactuar con el proyecto fuera de los horarios establecidos. Habilitar un espacio de trabajo, solo y exclusivamente de trabajo, como si de una oficina se tratara. Vestirse y asearse a primera hora de la mañana para simular la rutina a la que tantos años se lleva acostumbrando. Hasta que estas disciplinas han calado en el equipo, se ha perdido muchos tiempo y energía que podría haber sido convertida en funcionalidades y calidad en en general. Aún así on estos simples trucos se ha podido lidiar de manera más o menos satisfactoria con las restricciones del confinamiento, aunque no cabe duda que tanto a nivel personal como profesional ha sido un duro golpe, del que se debe aprender a lidiar de la manera más profesional y eficiente posible.
\end{itemize}

\subsection{Discusión}

En función de lo anterior, se pasarán a discutir los aspectos y las decisiones que se cambarían, en base a la experiencia, si se comenzara el proyecto de nuevo.

Si se pudiera resumir los aspectos positivos que han influido directamente el ciclo de vida del desarrollo, éstos han sido: motivación y accesibilidad a recursos. Para propiciar estos aspectos potenciadores y cruciales se propone propiciar el networking, que unido a prácticas grupales como el brainstorming o el comentado pair programming, tienen un efecto más que notable en el desempeño a nivel grupal, así como individual de todos los miembros del equipo. Alternativas al networking físico surgen de la necesidad impuesta por la pandemia, por tanto se exploran alternativas como juegos online entre los integrantes del equipo o hasta charlas sobre temas de interés común a través de videollamada.
Por otro lado, la previa investigación y selección de las fuentes de formación es un paso muy a tener en cuenta, que se debería haber llevado a cabo. Existe muchísima información en la red, pero no toda es de calidad, por ello se debe invertir recursos en un planning exhaustivo con fuentes fidedignas que permita al equipo de desarrollo acceder de manera rápida y concisa a los recursos que exige cada una de las fases del proyecto. De la misma manera, se evita la dispersión de conocimiento y las interminables horas de artículo o tutoriales que finalmente no resultan útiles y solo hacen lastrar el proceso de formación. Para ello es importante conocer primeramente fuentes feacientes, y esto se puede conseguir a través de la consultoría de expertos, pues estos sabrán exactamente a que bibliografía o autores recurrir para cada una de las tareas identificadas. Por tanto, se debe tener en cuenta una consultoría previa al comienzo de la formación, que dicte las pautas y fuentes a seguir. Por otro lado, para conseguir la motivación individual que en muchos casos es el mejor combustible para la productividad, se plantea recurrir a equipos jóvenes con ambición y sentido del buen hacer. Afortunadamente, este ha sido el caso de Fashionlint y es algo que no debe cambiar en futuras situaciones.

Respecto a los sucesos contraproducentes presentes en el ciclo de vida del proyecto, no podemos aunarlos como los positivos, por tanto iremos analizando en profundidad cada uno de ellos y explicando el impacto real que han supuesto, ofreciendo soluciones para no tropezar con ellos de nuevo en futuros trabajos.
En primer lugar, con el objetivo de paliar el desbarajuste en el presupuesto, se puede optar por un estudio exhaustivo de mercado que contemple: petición de presupuestos a empresas y equipos de trabajo especializados en el sector. Es una técnica quizá no del todo ética, pero sin duda alguna, puede ser crucial para contrarrestar la poca madurez en el mundo laboral de la que el equipo dispone en estos instantes. Otro punto a tener en cuenta, es la elaboración de un plan de contingencia que contemple variaciones negativas en el balance presupuestado, de esta manera el proyecto quedará resguardado ante los fallos en las estimaciones derivados de la inexperiencia.
En lo referente al presupuesto, este debe incluir una fuerte inversión en hardware para determinadas tareas como las mencionadas anteriormente, el no tener en cuenta las limitaciones del equipo puede suponer un sobrecoste además de una desviación de la planificación, una doble falta impermisible. En este caso las limitaciones económicas nos llevan a un callejón sin salida, pero en el marco profesional habría bastado con desarrollar un estudio de viabilidad y requerimientos mínimos para cada una de las tareas identificadas. Hay numerosos benchmarks y pruebas que sin necesidad de mucho conocimiento, proveen al usuario de las capacidades para valorar la magnitud de las tareas a desarrollar y escoger de igual manera las capacidades del equipo de cara un desempeño óptimo.
En lo que a las condiciones de teletrabajo  forzado concierne, sólo queda comentar que es una realidad existente con la que cualquier trabajador del gremio debe lidiar. Puede convertirse en una ventaja, ahorrando costes y tiempo de desplazamiento innecesarios, siempre y cuando de interiorice y se lleve a cabo de una manera profesional y minuciosa. Se debe seguir trabajando en este nuevo paradigma que puede ser chocante al principio, pero que no ofrecerá más que ventajas a medio y largo plazo. Al menos ese es el preludio de las grandes empresas de IT, fomentando cada vez más los puestos en remoto.

En conclusión, es importante aprender tanto de los errores como de las buenas decisiones. La ingeniería del software es tan compleja y cambiante que resulta placentera por la infinidad de vías existentes para llegar a un mismo punto. Se ha cerrado una etapa formativa, y desde ahora se deben tener más en cuenta las reglas que rigen el verdadero mercado laboral, los plazos de entrega y los presupuestos suponen un mayor en el mundo real, pero todos estos esfuerzos extra deben ser acompañados de la curiosidad y el perfeccionismo que caracteriza a cualquier ingeniero de software titulado.




\section{Trabajos futuros}

Las posibilidades de Fashionlint son prácticamente ilimitadas. El paso más urgente en un futuro próximo, por supuesto sería, la puesta en producción de todas las funcionalidades mostradas. Una vez el producto esté desplegado se recogerían opiniones de clientes piloto en busca de fallos y sobre todo, funcionalidades que se puedan haber pasado por alto. Seguro que tras varias iteraciones de este proceso surgirían decenas de características en las que trabajar, pero mientras tanto el equipo de Fashionlint propone:

\begin{itemize}
\item Monetización de la aplicación. Como todo producto software, desde Fashionlint también se busca una compensación económica que se puede lograr a través de diferentes herramientas. Primeramente la publicidad que ofrecemos a plataformas de ventas de ropa y a las propias marcas, sería el punto de mayor beneficio si se implantara un sistema similar a los referidos de amazon, según los cuáles si un usuario compra un artículo desde el enlace propuesto, Fashionlint ganará un pequeño porcentaje de esa venta. Otra manera sería la inclusión de pop-ups como en cualquier otra aplicación móvil de corte gratuito.

\item Inteligencia artificial en continuo aprendizaje. La idea consiste en retroalimentar el dataset de entrenamiento de la red neuronal encargada de la clasificación de la vestimenta, gracias a las fotos de los propios usuarios. Para ello, es necesario asegurarse en primera instancia de que dicho outfit está bien etiquetado, por ello se propone un sistema de colaborativo de valoraciones en el que los usuarios decidan sobre el estilo de otros usuarios. Cuando exista una clara unanimidad en el estilo de un outfit, este pasaria a formar parte del set de entrenamiento del modelo de predicción, que se iría cada vez mejorando más al nutrirse de imágenes reales. Para el entrenamiento cíclico del modelo, se haría uso de disparadores que lancen el costoso proceso de entrenamiento cuando se llegue a una cantidad considerable de nuevos ejemplos de entrenamiento.

\item Port para iOS. Crear una aplicación nativa para el ecosistema de Apple valiéndose del mismo servidor. Esta aplicación podría realizarse con Swift, el lenguaje oficial de este ecosistema, o incluso se podría usar Kotlin/Native, pudiendo reutilizar código de la versión de Android. De esta manera Fashionlint tendrá un alcance de usuarios considerablemente más amplio.

\item Sistema de recomendación. Basándose en la arquitectura de filtrado colaborativo, se daría la opción al usuario de puntuar y categorizar outfits o prendas de otros usuarios. De esta manera, podríamos sugerir contenido que probablemente sea de interés entre individuos con gustos similares, integrando elementos que aporten de igual manera diversidad al perfil de éstos.

\item Integración de nuevos estilos. Por el momento Fashionlint se nutre de los estilos que destaca el gigante zalando(sport, casual y formal) pero existen muchas otras disciplinas y subgrupos que con el nivel de detalle adecuado podrían ser fácilmente añadidos al modelo predictivo de la aplicación. No se ha podido llevar a cabo ya que se carecían de un dataset unificado, pero volviendo a la característica que involucra a los usuarios en la clasificación de los outfits, se podrían extraer muchas otras categorías como streetwear, ropa de diseñador, moda infantil o categorías estacionales(verano, invierno, primavera u otoño).


\end{itemize}